\section{프로페스 서방정(propess)}
\Que{분만유도제로 사용되고 있는 dinoprostone 제제의 경우 프로페스질서방정(59,844원/정), 프로스틴이투질정(10,484원/정),푸로스타몬이정(1,143원/정),동아푸로스타몬에프주(1,596원/앰플) 등이 등재되어 있으나, 프로페스질서방정을 제외한 타 제제가 생산중단상태라 현재 자궁경관의 숙화가 이루어지지 않은 산모에 있어 옥시토신을 사용하기 전에 사용할 수 있는 유도분만 약제가 프로페스질서방정 이외에는 없는 상태이므로 타 dinoprostone 제제가 생산이 재개될 때까지는 동 약제를 허가사항 범위내 환자의 증상 등에 따라 필요\cntrdot{}적절하게 투여시에는 급여를 인정하는 것이 타당할 것으로 사료되며, 적절한 급여기준이 마련되기 전에 동 제제를 1차로 사용하였다는 이유로 일률적으로 심사조정하는 것은 바람직하지 못하다고 사료됩니다. }
\begin{itemize}\tightlist  
\item 다만, 저렴한 dinoprostone 제제의 재생산을 위하여 해당 제약사에 생산중단에 따른 환자진료 차질이 발생하지 않도록 생산공급 요청과 함께 퇴장방지관리제도 활용을 고려, 필요한 조치를 취하여 주시기 바라며, 
\item 아울러 저렴한 약제의 공급이 원활하게 이루어지는 경우 비용효과적인 사용을 유도하기 위한 급여기준 등이 필요할 것으로 사료되니 적절히 조치하여 주시기 바랍니다. 
\end{itemize}
프로페스 질서방정 PROPESS VAG SR TAB \par
조성 : dinoprostone 10㎎ \par
보험 정보 :642202330(보) 47,875/정 급여\par
효능/효과 : 임신기간이 38주 이상인, 분만의 유도가 의학적 또는 산과적으로 지시된 환자에게 자궁경부숙화(cervical ripening)의 개시 및 지속을 목적으로 사용한다.

\begin{hemphsentense}{프로페스질 서방정 보험인정범위 확대 건의에 대한 회신}
``프로페스질 서방정(효능\cntrdot{}효과: 유도분만이 지시된 단일아 두위 임산부로서 태아나 모체에게 금기이지 않고 BISHOP SCORE가 6이하이고 임신기간이 38주 이상인 임산부의 자궁경부 숙화를 개시\cntrdot{}지속) 을 양막이 파열된 환자, 제왕절개 또는 자궁절개술과 같은 자궁수술의 병력이 있는 환자의 유도 분만''에 급여 인정되도록 요청한 건의에 대하여 검토한 결과 동 적응증이 식약청장의 허가사항내 금기임을 감안하여 보험 인정하기 곤란함을 회신하니 참고하시기 바랍니다.(2006.01.09) 
\end{hemphsentense}

\Que{프로페스로 유도분만 하다 c-sec 하면 프로페스 값 청구 안되는가요 ?}
\Ans{
\emph{여러 편법들}
\begin{itemize}\tightlist
\item 프로페스는 외래처방하여 약국에서 구입해서 가져오게 해야합니다. DRG로 인한 피해 막으려면. 참 답답한 현실입니다.
\item 프로페스 넣을때 경부길이라도 초음파 보고 프로페스 값 정도되게 비급여 처방하는게 편할거 같기도하네요. DRG에서는 비급여로 분만중 초음파가 가능하므로 열심히 보고 프로페스 값을 비급여로 볼수 있을듯 합니다.
\end{itemize}
그러나 결론적으론 \emph{프로페스 c/s 시 청구하면} 나중에 전부 다 회수됩니다. drg 이기땨문에 원외처방 자체가 불법이고 환자가 고발시 몇년치 물어내야 하고 그 액수가 클경우 영업정지 당할 수 있답니다.
}